獄中潛心學佛 遺憾未能避免警鎮壓 周永康籲港人冷靜抗爭

獄中潛心學佛 遺憾未能避免警鎮壓
周永康籲港人冷靜抗爭

頭條

0:00

【傘運3周年】
【本報訊】3年前，時任學聯秘書長周永康等抗爭者翻過政總圍欄，重奪公民廣場時被捕，為傘運揭序幕。3年後周等人非法集結罪成，遭律政司覆核被判入獄。鐵窗外，數萬人上街聲援這一代年輕政治犯。

鐵窗內，周潛心學佛心中無恨。他寄語港人以溫柔的心和鋒利意識共同耕耘，「我們不需要人人入獄，但需要更多願意付出並投身的普羅大眾」。
記者：周婷 白琳

周永康在獄中勉勵港人壯大民主運動；圖為周入獄前在法庭外抗議政府打壓。

周永康本月中從壁屋監獄寫出家書，向《蘋果》訴說獄中生活和傘運3周年感言。周寫道，香港3年前面對社會崩壞的重大臨界點，「由北京集權及壓制維權人士，打壓言論、新聞、結社、學術自由；中聯辦亂港，拒與香港非建制派討論路線圖，已經可見」。此時被視為勢利浮躁的香港，卻爆發一場光芒四溢的政治運動，每一幕都是「刻骨銘心，與我常在，影響我的生命實踐」。

周永康深信傘運令港人更勇敢抗擊謊言、冷漠和沉默，拖慢香港崩壞。對於傘運以清場告終，他不諱言，若盼望傘運令香港一夜變天，毫無疑問是鎩羽而歸；若將傘運視為民主運動長征的一役，則對於「人心的感召、意向的啟發、鬥志的燃點，都是跨世代並且深刻的」。縱然不少人灰心失望，但「（傘運）撒下的種子仍是在茁壯成長」。周續道，傘運令港人失去了粉飾的太平，但學懂在「妖氣充天」之時，如何聚集浩然正氣。他遺憾3年前缺乏民主協調者經驗，未有促成民主聯合陣線。他也未能保護更多前線抗爭者及肯定不少人的良好出發點，更無法避免警方被政權利用而向平民施暴。然而從社區到區議會及立法會選舉，「大批年輕人在歷練中成長，摸索未來的香港；不少中年人也願意付出更多」，打下民主運動基礎。

「獨善其身終受其害」

雙學三子都在獄中度過傘運3周年。入獄滿一個月的周嘆謂，與黃之鋒、羅冠聰皆為常人，只是明白世上無淨土，無處無政治，移民逃避只是自欺欺人，只顧自利，到頭來也是令到自己身受其害，不進則退。港人的理性抉擇應是奮勇投身各領域，「贏就一齊贏，輸就一齊輸，無獨善其身可言」。在獄中繼續修佛的周永康稱，「自保無樂土，利他方成事」；面對煽動仇恨的親中人士，或因義憤而起的仇恨，港人須修習慈悲、忍耐和冷靜，才能照顧自己和守護他人，使民主運動健康壯大，「內心強大，才是真的強大」。

周永康指過去3年有危也有機，視乎「各方能否擺脫短期利益，擱下個人成見」，勸勉港人本是同根生，相煎何太急，不要看扁別人，亦勿妄自菲薄，「如果事情容易，就輪不到我們上陣；正是任務艱難，才值得我們全力以赴」。他告誡當權者兼聽則明，偏聽必歪；打壓越大，反抗越大，「集權勢必覆巢，放權方是出路，願回頭是岸」。

相關新聞

倘失教席 仍會在民間教書
頭條 5小時前

73歲面臨入獄 公民抗命義無反顧朱牧：我會克服幽閉恐懼
頭條 5小時前

看報始知被點名做發起人
頭條 5小時前

戴耀廷：民主運動只係上半場
頭條 5小時前

稱愛烹飪 入獄後「想做廚房」
頭條 5小時前

連儂牆今重演催淚彈鎮壓
頭條 5小時前

「孤獨只是內心影子」
頭條 5小時前

洗衫致手敏感 聽電台與囚友高歌
頭條 5小時前

不滿點人數要踎低
頭條 5小時前

港司法獨立排名急跌5位
頭條 5小時前

港大學生會拒參與十．一遊行
頭條 5小時前

佔旺藐視法庭案料下月判
頭條 5小時前

傘運近八成被捕者未遭起訴
頭條 5小時前

涉及傘運案件審訊進度
頭條 5小時前

21名黑紫荊示威者踢保
頭條 5小時前

蘋論：從《逆權司機》反思雨傘運動
專欄專論 5小時前

傘運三周年 喜獲反佔中老父諒解陳健民：社會唔需要殺無赦
頭條 5小時前

周永康變得很適合領導香港的民主運動